

 „Asi o hodinu sa zastavím – oblečte mi malú.“  
   
 Vraj sa po mojom telefonáte ani nevedela dočkať – striedavo chodila vykúkať von, či už náhodou nejde „jej Krská“. Len čo som otvorila dvere a videla ju schovanú v kúte, usmiala sa. Stála tam - s iskričkami v očiach, ružových tepláčikoch a žltozelenom farebnom svetríku... Hneď bolo vidieť, že ju obliekala babička. No čo, hlavne, že to oblečenie je čisté... 
   
 Pri usádzaní Becky do auta spoznávam špecifickú vôňu našich – cigaretový dym spojený s práškom na pranie a premiešaný s niečím, čo v tej chvíli neviem identifikovať... V prvej minúte mi vzkypí žlč, v druhej si uvedomujem, že to nie je také strašné, v tretej si zvykám... 
   
 O polhodinu už necítim nič – asi to všetko vyprchalo. 
   
 Ďalšie minúty už len počúvam novinky čerstvej škôlkárky. Je až neskutočné, aká je plná dojmov a ako rýchlo si osvojuje všetko nové...Vysvetľuje, že v škôlke predsa musí spinkať, aby vyrástla a má tam ten najkrajší paplónik a teta kuchárka má takú farbu na vlasoch ako ja a pani učiteľka sa tiež maľuje a v škôlke majú puzzle, ale nie také pekné, ako som jej kúpila a ....a...a.... 
   
 Po hodine som už napoly zmorená nielen jej rapotaním, ale aj hľadaním narodeninového darčeka - kolobežky so svetielkujúcimi kolieskami – presne takej, akú má aj Sárinka v škôlke. S radosťou registrujem v strede nákupného centra kaviareň s detským kútikom... 
 Miesta dosť, pár deti na preliezačke, ponuka obstojná –spokojne si sadám. No skôr, ako si stihnem objednať, zachytím čudné pohľady okoloidúcich.... Vôbec ich neviem identifikovať. Striedavo pozerajú na Becky a na mňa - je to zmes odporu, prekvapenia a ešte neviem čoho... Zarazí  ma to – takmer som v tej Blave zabudla, že akosi nie sme veľmi v móde. Keď o pár minút vidím, ako všetky deti v kútiku od Rebeccy bočia a ona je na pokraji plaču, radšej ju volám späť. V duchu opäť raz spravodlivo nadávam na zatrpknutých Gadžov – celých dvadsať sekúnd...  V momente, keď prídem k malej bližšie, pochopím – a takmer padám z nôh. Môj nos opäť začal rozoznávať – a aj spoznávať- známu arómu... 
   
 Celé mi to dochádza - tak preto tie pohľady tých ľudí! Zrazu to všetko vidím v reálnom, nie veľmi lichotivom, svetle...Žiadne predsudky, to všetko ten zápach... Taká hanba! Muselo to vyzerať hrozne- ja vo svojom novom kabátiku, Becky v tepláčikoch....Ja s farbou, melírom a dokonalým mejkapom, Becky s nie veľmi vydareným copíkom...Vyzerali sme ako udržiavaná mama s tak trochu zanedbaným dieťaťom... 
   
 Len pätnásť euráčov... 
   
 Moju reputáciu zachránil výpredaj - prišiel vhod ako nikdy predtým...Kúpili sme všetko – od nohavičiek, cez pančušky, ponožky, až po super rifle s mikinou, hrebeň a čelenku do vlasov. Ďalšiu štvrťhodinu okupujeme  kabínku na wécku, aby sme odtiaľ vyšli ako vystrihnuté zo žurnálu - ja spokojná, Becky sebavedomá... Pohadzuje záplavou kučeravých vlasov a v každom výklade sa obzerá: „Teraz som ale pekná, však?“ Slovo ´však´ má tiež zo škôlky a podľa toho, ako často ho používa, sa jej veľmi zapáčilo.... 
   
 Vraciame sa do kaviarne s detským kútikom. Objednávam kávu, džús, vyzúvam červené čižmičky živému striebru a ďalšiu hodinu trávim sledovaním, ako šantí... S deťmi... Hrajú sa s ňou bez akéhokoľvek problému. Pozorne sledujem pohľady mamičiek  a – nič, žiadne negatívne vibrácie. Dokonca jedna zachytí môj pohľad a usmeje sa... 
   
 Smutné, stačilo tak málo a ... 
   
 ... a vôbec by som nemala z toho dňa taký skvelý zážitok... Nedokázala by som si naplno užiť tie chvíľky s krsňaťom, nevidela by som tú jej pravú, nefalšovanú radosť zo šmykľavky v detskom kútiku... V  tom detskom kútiku, v ktorom ešte pred hodinou a pol stála v úplne inej nálade... 
   
 Keď som priniesla Rebeccu podvečer domov, s novou kolobežkou, zubnou kefkou a pastou, pocítila som taký zvláštny pocit bezmocnosti. Mojej mamke (a Rebeccinej babičke v jednej osobe) som už nemala ani chuť, ani síl nadávať...Len som sa na ňu vyčítavo pozrela a nemo prešla jej argument, že veď tie veci boli čisté.  Hm, viem, že boli čerstvo oprané, no mali jednu chybu – boli načuchnuté niečím, čo cíti len ten druhý... 
   
 V ten deň som si uvedomila tri veci ... 
   
 Prvou bolo poznanie, že nie je všetko tak, ako na prvý pohľad vyzerá... 
 Druhou skonštatovanie, že čuch je niekedy veľmi zákerný zmysel – zvykne si aj na vôňu, aj na zápach...Ale len u toho, kto je jeho nositeľom... 
 Treťou je utvrdenie sa v tom, že moje krsňa sa každou minútou v mojej prítomnosti niečo naučí...Keď som od našich odchádzala, Becky práve vyšla zo záchoda a zamierila si to rovno k umývadlu so slovami: „Musím si umyť ruky, Krská, však?“ 
   
   
   
   
   
  
  
  

